%% -*- mode:LaTeX; fill-column:999999 -*-
\input{preamble}
\def\doctitle{Dossier d'Initialisation}
%----------------------------Document------------------------------------
\begin{document}
\maketitle

\vfill
\object{présenter rapidement le projet et de proposer une organisation de travail en fonction des différentes phases.}

\vfill
\begin{center}
\begin{tabu}{>{\bf}lX}
  \hline
  État                                       & Validé                        \\
  Date de validation                         & --                                          \\
  \hline                                                                                   \\
  Version                                    & 1.10                                        \\
  Ancien numéro de révision                  & 1.9                                         \\
  AC modifiées suite à cette revision:       & DI                                          \\
  Demandes de modification prises en compte: & D10, D11, D5, D6, D8, D11, D9, D7, D18, D19 \\
  \hline
\end{tabu}  
\end{center}

%----------------------table de revisions---------------------------
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

%-----------------------------Historique------------------------------
\section{Historique du document}

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabularx}{\textwidth}{lllX}
  \textbf {Date} & \textbf {Auteur} & \textbf {Version} & \textbf {Motif de la modification} \\
  \hline
  20/12/2012 &  Pierre \textsc{Neidhardt} & 1.0 & Création \\
  26/12/2012 & Alina \textsc{Gherman} & 1.1 & Rédaction de la section \nameref{procedure} \\
  02/12/2012 & Vincent \textsc{Brison} & 1.2 & Rédaction de la première partie (risques internes) de la section \ref{risques} \\
  07/01/2013 & Renaud \textsc{Vol} & 1.3 & Rédaction de la section \nameref{object} \\
  07/01/2013 & Renaud \textsc{Vol} & 1.4 & Rédaction de la section \nameref{decoupe} \\
  07/01/2013 & Renaud \textsc{Vol} & 1.5 & Rédaction de la section \nameref{activite} \\
  08/01/2013 & Vincent \textsc{Brison} & 1.6 & Fin de la rédaction de la partie sur les risques internes \\
  08/01/2013 & Quentin \textsc{Richaud} & 1.7 & Rédaction de la section \nameref{validation} \\
  08/01/2013 & Pierre \textsc{Neidhardt} & 1.8 & Rédaction de la section Livrables \\
  09/01/2013 & Renaud \textsc{Vol} & 1.9 & Correction de la section \nameref{decoupe}\\
  16/01/2013 & Alina \textsc{Gherman} & 1.10 & Ajout pourcentage parts de travail de la section \nameref{decoupe}
\end{tabularx}  
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{L'objet du projet et son contexte}
\label{object}
%Hélène, Mick

Le COPEVUE est le COmité pour la Protection de l'EnVironnement de l'UE. Il estime aujourd'hui que des sites isolés tels que dans les pays nordiques ou encore dans certaines régions méditérranéennes font l'objet de risques potentiels (ex: incendie) à cause de leur gestion actuelle.

En effet, ces sites autonomes en terme d'énergie, de gestion des déchets et de stockage de subtances ont besoin d'être ravitaillés. Ce ravitaillement est actuellement fait de façon "manuelle" par un superviseur. Il surveille les stocks et émet le cas échéant une demande de ravitaillement auprès de la société de maintenance en charge du site. Elle achemine vers le site les ressources en camion. En terme de risque, prenons l'exemple des réservoirs d'eau ayant niveau bas dans les zones méditérranéennes. Si l'intervention de la société de maintenance tarde à cause d'un manque d'organisation, cela augmente les risques d'incendie qui pourront se propager à grande échelle du fait de ce manque d'eau.

Ces sociétés de maintenance ont souvent plusieurs dizaines de sites différents à gérer et un tel fonctionnement ne permet pas de faire des optimisation de coûts ou de main d'œuvre. Le but de ce projet est de concevoir un système de monitoring à distance de ces sites isolés afin de faciliter leur gestion par les sociétés de maintenance. La surveillance des niveaux des réservoirs sera assuré différemment afin de permettre aux sociétés de faire des économies grâce notamment à la planification des trajets tout en garantissant une bonne gestion des différentes criticités des réservoirs.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Découpage~: la méthode (ou mode opératoire) utilisée}
\label{decoupe}
%Renaud

Le projet sera découpé selon les différentes phases décrites ci-dessous.

\paragraph{Phase d'initialisation}

Dans cette phase, nous définissons la charte du projet en rédigeant le dossier d'initialisation. Il y est précisé l'objet et le contexte du projet, son découpage en tâches et sous-tâches et l'organisation de l'équipe en charge du projet. Il y est établi la répartition des tâches et un planning prévisionnel. Il y est également précisé la méthode de contrôle qualité du projet ainsi que les risques potentiels. Cette phase devra être validée par les acteurs du projet (internes et externes).

Estimation des parts de travail : 
\begin{tabularx}{\textwidth}{lllX}
\textbf {} & \textbf {Part du travail}\\
Exigences & 90\% \\
Analyse & 5\% \\
Conception & 5\%
\end{tabularx}

\paragraph{Phase d'expression des besoins}

Le but de cette phase est d'effectuer le recueil des exigences afin d'obtenir une connaissance détaillée du contexte d'utilisation du futur produit et de connaître avec précision les besoins de l'utilisateur pour pouvoir les traduire en terme de fonctions. Durant cette phase, le client sera disponible et pourra répondre à nos questions pour les points restant flous.

Estimation des parts de travail : 
\begin{tabularx}{\textwidth}{lllX}
\textbf {} & \textbf {Part du travail}\\
Exigences & 60\% \\
Analyse & 30\% \\
Conception & 10\% 
\end{tabularx}

\paragraph{Phase de conception}

Cette phase consistera à modéliser l'architecture du futur système à partir du recueil des exigences. Un retour pourra être fait sur ce dernier en fonction des choix matériels. De cette phase ressortiront les diagrammes des cas d'utilisation et les diagrammes d'activités. La conception d'un sous-système choisi y sera détaillé. Afin de valider cette phase, une démarche qualité sera mise en place.

Estimation des parts de travail : 
\begin{tabularx}{\textwidth}{lllX}
\textbf {} & \textbf {Part du travail}\\
Exigences & 15\%\\
Analyse & 25\%\\
Conception & 60\%
\end{tabularx}

\paragraph{Phase de finalisation}

Cette dernière phase a pour but vérifier la concordance des documents et d'en tirer une synthèse (document de 6 pages maximum).

Estimation des parts de travail : 
\begin{tabularx}{\textwidth}{lllX}
\textbf {} & \textbf {Part du travail}\\
Exigences & 10\% \\
Analyse & 15\% \\
Conception & 75\%
\end{tabularx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Les livrables}

\begin{easylist}
& Dossier d'initialisation
& Recueil des exigences
& Modélisation:
\begin{easylist}
& Architecture du système (recueil des exigences, diagrammes de cas d'utilisations, etc.)
& Conception détaillée d'un sous-système
\end{easylist}

& Dossier de synthèse
& Présentation orale
& Gestion de configuration et de documentation
& Organisation des revues internes et externes
& Procédure pour le contrôle qualité du recueil des exigences
\end{easylist}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Identification des activités et des tâches}
\label{activite}
%Renaud

\paragraph{Tâche d'assurance et contrôle qualité} ~
\begin{easylist}
& Gesion de la documentation
& Gestion de la configuration
& Contrôle des livrables
&& Contrôle du dossier d'initialisation
&& Contrôle du recueil des exigences
&& Contrôle du dossier de modélisation
&& Contrôle du dossier de synthèse
\end{easylist}

\paragraph{Tâche d'analyse et conception système}~
\begin{easylist}
& Dossier d'initialisation
& Recueil des exigences
&& Système embarqué au niveau des sites isolés
&& Système du site centralisant les informations
&& Système mobile (camion)
& Modélisation du système
&& Modélisation de l'architecture générale
&&& Système embarqué au niveau des sites isolés
&&& Système du site centralisant les informations
&&& Système mobile (camion)
&& Conception d'un sous-système
& Elaboration du dossier de synthèse
\end{easylist}

\paragraph{Tâche de réunions (revues internes/externes)}~
\begin{easylist}
& Préparation questions pour revues externes
& Procédure pour le bon déroulement d'une revue
& Relevés de décisions
\end{easylist}

\begin{center}
\includegraphics[width = 1\textwidth] {Gantt/Gantt_ACS.png}
\includegraphics[width = 1\textwidth] {Gantt/Gantt_ACQ.png}
\includegraphics[width = 1\textwidth] {Gantt/Gantt_R.png}
\end{center}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Organisation de l'équipe}
\label{validation}

%Quentin
Afin de gérer au mieux le projet, des rôles ont été répartis parmi les différents membres de l'équipe. L'organisation de l'équipe se présente comme suit.

\begin{easylist}
& \textbf{Chef de projet} (Renaud). Le chef de projet supervise le déroulement du projet. Directement responsable des principaux livrables il est capabale d'en mesurer l'avancement afin de répartir les tâches au sein de l'équipe. C'est lui qui gère les révisions en début des séances de travail.
& \textbf{Responsable qualité} (Alina). La responsable qualité doit mettre en place les procédures de contrôle qualité des livrables et spécifier les outils de travail de l'équipe afin de garantir la cohérence des livrables.
& \textbf{Groupe d'Etude en Informatique}. Les membres du groupe d'étude étudient la demande du client afin d'en tirer des exigences et proposer des solutions techniques pour y répondre.
\end{easylist}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Les procédures de validation/recette}
\label{procedure}

%Alina

Pour faciliter le suivi de projet, nous allons établir les différentes étapes de validation.  Ainsi, tout d'abord nous allons réaliser une validation interne et ensuite une validation externe (validation par le client). Afin de faire les validations internes nous allons passer par 3 étapes.
\begin{easylist}[enumerate]

& Validation par un autre GEI. Le GEI ayant réalisé une tâche assigne une autre GEI pour valider sa tâche (il fait une demande de validation --- document \file{Demande\-De\-Changement.tex}). \emph{Attention!} Il faut veiller à ne pas surcharger un GEI avec des tâches de validation!

& Validation par le CdP. La dernière validation est faire par le CdP dès que le RQ lui a assigné cette tâche (document \file{Demande\-De\-Changement.tex}). Cette validation entraîne l'envoi de l'article de configuration au client. 

& Validation par le RQ. Une fois un GEI a validé une tâche, il assigne une demande de validation pour le RQ (document \file{Demande\-De\-Changement.tex}).

\end{easylist}
Toutes ces étapes auront une trace dans le document \file{Demande\-De\-Changement.tex}.

À la fin de ces étapes de validation internes, la validation finale (par le client) commencera. Cette validation est elle-même organisée en plusieurs étapes.
\begin{easylist}[enumerate]
& Validation du 07/12/2012.
& Validation du 14/12/2012.
\end{easylist}

%\textcolor{red}{À ajouter~: toutes les dates de validation.} La dernière
%validation client détient une date limite~: \textcolor{red}{le 21 janvier 2013}.
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{La gestion des risques}
\label{risques}

%Vincent
Les risques de ce projet ont différent aspects. 
Tout d'abord les risques internes à l'équipe :
 
Il est possible que le travail attribué chaque membre de l'équipe ne puisse être réalisé pour les échéances fixées. La conséquence est un retard généralisé de tous les travaux liés à ce retard. Les autres membres de l'équipe peuvent alors eux aussi prendre du retard et un cercle vicieux peut s'installer. Il convient donc à chacun des membres de l'équipe, non pas de respecter coûte que coûte les échéances, mais de tenir informé le reste de l'équipe précisément sur le travail accompli, ou restant à faire, de telle sorte que l'équipe puisse s'organiser pour éviter de prendre du retard sur ces événements aléatoires. 

Le deuxième risque interne à l'équipe est le problème de compétence vis à vis d'un travail à réaliser. Il est tout à fait possible que chaque personne de l'équipe éprouve des difficultés à réaliser le travail qui lui est attribué. Dans ce cas-là, il convient à cette personne de signaler précisément ses difficultés afin que le chef de projet puisse gérer le problème (différentes solutions sont imaginables, comme la redistribution de travaux, la formation express, libre au chef de projet de décider). Il est également nécessaire au responsable qualité de faire attention au partage de son temps de travail, afin de ne pas passer tous son temps sur la qualité. En effet, il faudrait qu'il connaisse également bien le contenu du projet (pour mieux en contrôler la qualité). 

\bigskip{}
Il existe également des risques concernant directement le projet.
En effet, celui-ci est très vague et les risques sont de mal cerner les limites et les objectifs du projet, amenant le projet dans une mauvaise direction (perte de temps, travail à refaire, non souhaité par le client, objectifs non remplis).

\end{document}
